% Created 2019-10-03 Thu 20:55
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[a4paper, 11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[margin=1.0in]{geometry}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{tikz}
\usepackage[spanish]{layout}
\usepackage[activeacute, spanish, english]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[margin=1.0in]{geometry}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage[margin=1.0in]{geometry}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage[margin=1.0in]{geometry}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage[margin=1.0in]{geometry}
\usepackage[margin=1.0in]{geometry}
\usepackage{pdfpages}
\author{Nacho R}
\date{2019-04-22}
\title{}
\hypersetup{
 pdfauthor={Nacho R},
 pdftitle={},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 26.2 (Org mode 9.1.9)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\title{ Tecnología Electrónica\\
        Análisis de compatibilidad con norma AEA 90364}
\author{
        ~\\~\\~\\~\\~\\~\\
        Randazzo, Ignacio \\
        \\~\\
}

\date{
  ~\\~\\~\\~\\~\\~\\~\\~\\~\\~\\
        \today
  \\~\\
  \begin{tikzpicture}[scale=0.1]
    \draw[line width=2.1mm]
    (0,0) to (0,12.00)
    (-5,6) to (5,6)
    ;\draw[line width=2.1mm]
    (4,0) arc (0:180:4)
    (-4,12) arc (0:180:-4)
    ;
  \end{tikzpicture}
  \\
  UTN - FRC
  \\~\\
  Ingeniería Electrónica - 5R2
}

\begin{document}
\maketitle
\newpage
\pagenumbering{gobble}
\tableofcontents
\newpage
\pagenumbering{arabic}

\section{Introduccion}
\label{sec:orga73da30}
En este trabajo se pretende analizar la instalación eléctrica de un hogar y verificar o refutar su compatibilidad con
la reglamentacion AEA 90364, de aplicación obligatoria segun la ley número 19587, siguiendo los pasos en las
especificaciones de la guía AEA  de instalaciones eléctricas en inmuebles de hasta 10kW, y cumplimentando esta
guía con las normativas faltantes de la seccion 770 de la norma.
Tanto la guía utilizada, como la norma, pueden encontrarse en las referecias.

\section{Datos iniciales del proyecto}
\label{sec:org06fec7f}
\subsection{Primeros pasos}
\label{sec:org9c22a20}

Lo primero que recomienda la guía de AEA es buscar datos de la superficie cubierta,
basandonos en los datos del plano de la edificación, en este caso, ni la escritura, ni
ningún otro planos estaban disponibles (por ser una casa en alquiler y no disponer de ellos),
por lo que se rehicieron tomando mediciones aproximadas. El software utilizado para hacer el
plano fue Edraw Max, en su versión de prueba para Linux.

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./fotos/plano.png}
\end{center}

\subsection{Superficie límite de aplicacion (SLA)}
\label{sec:orgd4ba350}

El calculo de SLA se realiza sumando el area de la superficie cubierta, con la mitad
del area de la superficie semicubierta.
En nuestro caso \(SLA\approx 188m^2\)

\subsection{Grado de electrificación de viviendas}
\label{sec:org85c434c}

En base al cuadro proporcionado por AEA, ingresamos al mismo con nuestro valor de SLA,
y obtenemos el grado de electrificación del proyecto.

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./fotos/DPMS.png}
\end{center}

En nuestro caso, ingresamos con 188, lo que nos da un grado de electrificación elevado.
Esto implica que la demanda de potencia máxima simultanea (DPMS) será de entre 7kVA y 11kVA,
la cual representa la suma de las potencias calculadas para los circuitos de iluminación 
generales (IUG), los tomacorrientes de usos generales (TUG), y los equivalentes de usos
especiales (IUE y TUE).

\section{Recorrido de ambientes}
\label{sec:org3bbb73c}

\subsection{Introducción}
\label{sec:org22f5563}

El siguiente paso según AEA es recorrer los distintos ambientes de la vivienda, teniendo en
cuenta los puntos mínimos de utilización (PMU) para el grado de electrificación determinado
en el paso anterior. Anotamos las bocas de iluminación y tomacorrientes.
Se considera boca al punto terminal del circuito, donde se conecta por medio de tomacorrientes
o conexiones fijas (uniones o borneras).
Una boca de tomacorrientes puede alojar hasta 4 módulos de tomacorrientes.

Se observa en las correspondientes tablas (que son sólamente una representación más simple
de los mismos datos de la normativa) los valores mínimos exigidos, y se procede a verificar
que se cumplan.

\subsubsection{Estar - Comedor.}
\label{sec:orgb6a2c6f}

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./fotos/estar-comedor.png}
\end{center}

La sala de estar de plata baja posee aproximadamente \(20m^2\), por lo que vemos en la tabla
Debe tener como mínimo 4 bocas de tomacorrientes y 2 de iluminación.
Cumple con los requisitos de iluminación, con 4 bocas, pero no cumple los de tomacorrientes, 
tiene sólo 3 bocas.
El comedor se encuentra en un estado similar, con \(15m^2\), necesita 1 boca de iluminación y
3 bocas de tomacorrientes, cumple nuevamente con iluminación, pero necesita 1 boca más para
poder cumplir con tomacorrientes, ya que sólo cuenta con 2.

\subsubsection{Dormitorio superficie hasta \(10m^2\)}
\label{sec:org6d9fa7a}

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./fotos/dormitorio10m2.png}
\end{center}

Todos los dormitorios pequeños cumplen con el requisito mínimo de 1 boca de iluminación y 2
de tomacorrientes, con la excepción de la habitación de planta baja, pero ese es un caso especial,
ya que al momento del diseño esa habitación no era un dormitorio, sino que se lo reacondicionó más
tarde para cumplir esa función, y probablemente deje de serlo cuando haya un cambio de inquilinos.

\subsubsection{Dormitorio superficie mayor a \(36m^2\)}
\label{sec:orge463913}

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./fotos/dormitorio36m2.png}
\end{center}

En este caso, es común que el TUE se destine a la alimentación de un equipo de aire
acondicionado o similar, donde la carga se encuentra fuera de el ambiente, entonces,
el tomacorrientes puede estar ubicado en las paredes exteriores al dormitorio.
El dormitorio grande cumple con los requisitos de iluminacion y tomacorrientes generales,
pero no cumple con el requisito de tomacorriente de usos específicos, es más, si posee
un aire acondicionado, caso típico para el TUE en dormitorios grandes, pero utiliza
un tomacorrientes general, conectado al resto, para el mismo.

\subsubsection{Cocina}
\label{sec:org717e651}

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./fotos/cocina.png}
\end{center}

Cuando aclara, por ejemplo, 3 bocas + 3 tomas, hace referencia a que, como mínimo,
se deben colocar 6 tomacorrientes, que pueden estar distribuidos en mínimo 3 bocas.
Se cumple con la cantidad de tomacorrientes requeridos, ya que hay una boca con 4 tomas,
pero no se cumple con el requsito de 3 bocas de tomacorriente.
Nuevamente el requsito de bocas de iluminación sí se cumple.

\subsubsection{Baños}
\label{sec:orgd03473d}

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./fotos/banio.png}
\end{center}

En todos los baños se cumple el requisito de 1 boca de iluminación, pero en 2 de los 4 baños
no existe ninguna boca de tomacorriente, por lo que no cumplen la norma.

\subsubsection{Pasillos}
\label{sec:org7c1391e}

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./fotos/pasillo.png}
\end{center}

Todos los pasillos cumplen los requisitos de bocas de iluminación, pero ninguno cuenta de bocas
de tomacorriente, uno sólo \textbf{contaba} con una, pero fue anulado.

\subsubsection{Balcon}
\label{sec:orgeaf348b}

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./fotos/balcon.png}
\end{center}

El balcón cuenta con boca de iluminación, pero nuevamente, ninguna boca de tomacorriente.

\subsubsection{Garage}
\label{sec:org64cec8e}

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./fotos/garage.png}
\end{center}

El garage cuenta con el requisito de bocas de iluminación y también de tomacorrientes.

\section{Plano con bocas e interruptores}
\label{sec:org712660a}
El plano con las bocas e interruptores se puede ver a continuación:

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./fotos/planoElec.png}
\end{center}

\section{Plano final con canalizaciones}
\label{sec:org198e5bf}

A continuación se puede ver el plano final con las canalizaciones, el mismo se encuentra
en mejor resolucion anexado al final de este informe.

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./fotos/planoCable.png}
\end{center}

\section{Calculo de DPMS}
\label{sec:org52b6101}

Cuenta con más de 42 bocas de iluminación, lo que según la norma se estiman en 150VA cada una,
y con 27 bocas de tomacorriente, todo esto distribuido en 7 circuitos, (los cuales no se encuentran
diferenciados por IUG y TUG sino sólamente por zonas, lo cuál es una falta en sí misma), por lo que
la DPMS se puede estimar como 42*150VA = 6300VA + 7*2200VA = 20500VA, lo cual, obviamente es una mala
estimación, técnicamente no cumpliría con la norma ya que el grado de electrificación estaria por encima
de 20kVA, y se no debería superar los 11kVA, pero esto es debido a que los 7 circuitos están sobre-estimados,
aunque sigue siendo una falta a la norma.

\section{Tablero principal}
\label{sec:org33facbd}

En este caso, el tablero principal se encuentra dentro del hogar, separado a mas de dos metros del medidor,
por lo que es una falta grave, aunque cuenta con los interruptores automáticos correspondientes.
Debajo se pueden observar fotos de ambos.

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./fotos/diferencialA.jpg}
\end{center}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./fotos/diferencialB.jpg}
\end{center}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./fotos/tablero.jpg}
\end{center}

\section{Puesta a tierra}
\label{sec:org5beac2c}
No se cuenta con acceso a una cámara de inspección, y la única referencia a la puesta a tierra es la que se
accede en el tablero.
Además se desconoce el valor de la impedancia por la no disponibilidad a realizar la medicion.

\section{Otras faltas}
\label{sec:orgcd79fff}

A continuación se detallan las faltas a la norma de la instalación analizada,
que no se encuentran contempladas en la guía de AEA, pero que siguen siendo un
incumplimiento a la normativa 90364, seccion 770.

Algunos tomacorrientes no cumplen con la reglamentación IRAM correspondiente, ejemplo se puede ver a
continuación:
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./fotos/tomacorrientes.jpg}
\end{center}

Los cables no cumplen con el código de colores, pero ésto ocurre sólamente en algunas conexiones, que se
sabe son las que han ido siendo reparadas a lo largo de los años, un ejemplo se puede ver a continuación:
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./fotos/coloresCable.jpg}
\end{center}

Las conexiones a la intemperie no cumplen con las protecciones IP correspondientes, ejemplos de uno de
las bocas TUG se puede ver a continuación, así como también el estado de la conexión de una luminaria,
donde el interior de la boca se encuentra totalmente expuesto.
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./fotos/exteriorB.jpg}
\end{center}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./fotos/exteriorA.jpg}
\end{center}

\section{Conclusiones}
\label{sec:org0a35daf}

Se cree, por la cercanía de los resultados con los de la norma, que al momento de la construcción,
sí cumplía con la norma (se sabe que la norma fue siendo modificada con el pasar de los años, y la casa
es vieja). Y se sabe también que los problemas graves como los del cableado, como la no cumplimentación a
de los conectores, o los colores de los cables, son culpa de arreglos "caseros" a traves de los años
por los inquilinos actuales.

Sin lugar a dudas el domicilio no cumple con la normativa, y acondicionarlo para que la cumpla
no es una tarea menor por la cantidad de faltas, pero sí se podrían arreglar las faltas más graves
que suponen un riesgo, como el estado de las conexiones expuestas a la intemperie.

\section{Referencias}
\label{sec:org9f9f203}
\begin{itemize}
\item Norma AEA 90364 Seccion 770:
\end{itemize}

\url{https://www.buenosaires.gob.ar/sites/gcaba/files/90364-7-770-reimpresion\_ene\_2018\_1.pdf}

\begin{itemize}
\item Guia AEA 770
\end{itemize}

\url{https://aea.org.ar/guia-aea-770/}


\begin{sidewaysfigure}
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./fotos/planoA.png}
\end{sidewaysfigure}
\begin{sidewaysfigure}
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./fotos/planoB.png}
\end{sidewaysfigure}
\end{document}